\documentclass[../quyen]{subfiles}

\begin{document}

% ============================================================
% CHƯƠNG 1 — GIỚI THIỆU ĐỀ TÀI
% ============================================================

\section{Đặt vấn đề}

Trong những năm gần đây, ngành Y tế Việt Nam đang đứng trước áp lực chuyển đổi số mạnh mẽ. \textbf{Quyết định số 586/QĐ-BYT} ngày 09/03/2026 của Bộ Y tế đã ấn định một mốc thời gian quan trọng: chậm nhất đến ngày \textbf{31/12/2026}, toàn bộ cơ sở khám chữa bệnh trên cả nước phải hoàn thành triển khai Hồ sơ Bệnh án điện tử (HSBA điện tử), và từ ngày \textbf{01/01/2027}, Hồ sơ Bệnh án giấy sẽ chính thức bị loại bỏ \cite{qd586_2026_byt}. Đây là một bước ngoặt pháp lý, đặt ra yêu cầu cấp thiết về một kiến trúc lưu trữ và quản lý hồ sơ y tế vừa đáp ứng được nghiệp vụ khám chữa bệnh, vừa đảm bảo bảo mật và quyền tự quyết của người bệnh đối với dữ liệu y tế cá nhân.

Trên thực tế, các hệ thống Hồ sơ Sức khoẻ điện tử (Electronic Health Record --- EHR) đang được triển khai tại Việt Nam phần lớn theo mô hình \textbf{tập trung} (centralized). Trong mô hình này, mỗi cơ sở khám chữa bệnh đóng vai trò một \textit{gatekeeper}, lưu trữ toàn bộ hồ sơ của bệnh nhân trên hệ thống của riêng mình. Người bệnh không có quyền chủ động cấp hoặc thu hồi quyền truy cập dữ liệu, dữ liệu cũng có thể bị chỉnh sửa hoặc rò rỉ mà không để lại dấu vết kiểm chứng được. Các sự cố tấn công mạng vào hệ thống y tế trong những năm gần đây đã cho thấy mô hình tập trung tiềm ẩn rủi ro nghiêm trọng cả về tính riêng tư lẫn tính toàn vẹn của dữ liệu y tế.

Trong khi đó, các quy định pháp luật mới của Việt Nam ngày càng đặt nặng yêu cầu bảo mật và xác thực mạnh. \textbf{Luật Khám bệnh, chữa bệnh số 15/2023/QH15} đã chính thức công nhận giá trị pháp lý tương đương giữa HSBA giấy và HSBA điện tử kể từ ngày 01/01/2024 \cite{luatkcb2023}. Tiếp đó, \textbf{Thông tư số 13/2025/TT-BYT} (hiệu lực 21/07/2025) đưa ra hướng dẫn chi tiết về triển khai HSBA điện tử, trong đó nhấn mạnh các yêu cầu về xác thực mạnh (multi-factor authentication --- MFA) và truy vết kiểm toán (audit trail) đối với mọi hành vi truy cập dữ liệu \cite{tt13_2025_byt}. \textbf{Thông tư số 32/2023/TT-BYT} quy định nội dung Hồ sơ Bệnh án cùng 29 mẫu HSBA chuyên khoa tại Phụ lục XXVIII \cite{tt32_2023_byt}, và \textbf{Thông tư số 26/2025/TT-BYT} bổ sung quy định mới về kê đơn thuốc ngoại trú đa thuốc \cite{tt26_2025_byt}.

Quy chuẩn quốc tế cũng đặt ra yêu cầu tương tự: \textit{Health Insurance Portability and Accountability Act} (HIPAA) của Hoa Kỳ \cite{hipaa1996} và \textit{General Data Protection Regulation} (GDPR) của Liên minh châu Âu \cite{gdpr2016} đều quy định nguyên tắc \textit{patient self-sovereignty} --- người bệnh có quyền sở hữu và kiểm soát dữ liệu y tế của chính mình, có quyền cấp/thu hồi quyền truy cập, và có quyền truy vết lịch sử truy cập dữ liệu.

Công nghệ \textbf{blockchain} với các đặc tính cốt lõi --- tính bất biến (immutability), tính minh bạch (transparency) và khả năng kiểm toán phân tán (decentralized auditability) --- nổi lên như một giải pháp tự nhiên cho bài toán này. Khác với mô hình tập trung, một hệ thống EHR phân tán trên blockchain cho phép:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bệnh nhân là chủ quyền} (\textit{self-sovereign}) --- mọi hành vi cấp quyền, thu hồi, uỷ quyền đều do bệnh nhân tự ký bằng khoá riêng tư, không phụ thuộc vào sự đồng ý của bệnh viện hay nhà cung cấp dịch vụ.
    \item \textbf{Audit trail bất biến} --- mọi sự kiện truy cập đều được ghi vĩnh viễn trên sổ cái phân tán, không thể chỉnh sửa hay xoá ngầm.
    \item \textbf{Chống giả mạo} (\textit{tamper-resistance}) --- nội dung hồ sơ được băm cryptographically, mọi thay đổi đều có dấu vết.
\end{itemize}

Tuy nhiên, việc đưa toàn bộ dữ liệu y tế lên blockchain công khai là không khả thi vì hai lý do: (i) chi phí lưu trữ trên chain rất đắt, và (ii) dữ liệu y tế thô không thể công khai vì lý do bảo mật. Do đó, kiến trúc thực tế phải kết hợp blockchain (cho ý định pháp lý --- consent, audit) với lưu trữ off-chain mã hoá (cho dữ liệu y tế thực --- ciphertext trên IPFS, khoá giải mã được niêm phong cho từng người nhận). Đây là mô hình \textbf{envelope encryption} kết hợp \textbf{blind mailbox} --- nền tảng kỹ thuật cốt lõi của đồ án này.

\section{Mục tiêu và phạm vi đề tài}

\subsection*{Mục tiêu}

Đồ án hướng tới mục tiêu thiết kế và triển khai một hệ thống \textbf{Hồ sơ Y tế điện tử phân tán trên blockchain} đáp ứng các yêu cầu sau:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bệnh nhân là chủ quyền dữ liệu}: Có khả năng tự tạo hồ sơ, tự cấp/thu hồi quyền truy cập, tự uỷ quyền cho bác sĩ và người thân, mà không phụ thuộc cơ sở y tế làm \textit{gatekeeper}.
    \item \textbf{Bảo mật end-to-end}: Backend đóng vai trò \textit{blind mailbox} --- chỉ lưu trữ và chuyển tiếp dữ liệu mã hoá, không có khả năng giải mã nội dung hồ sơ.
    \item \textbf{Tuân thủ pháp luật Việt Nam}: Đáp ứng các quy định bắt buộc của Luật Khám chữa bệnh 2023, Thông tư 13/2025, Thông tư 32/2023, Thông tư 26/2025 và Thông tư 13/2026 về tiêm chủng.
    \item \textbf{Hỗ trợ đầy đủ 4 vai trò người dùng}: Bệnh nhân, Bác sĩ, Quản trị viên Tổ chức y tế, và Bộ Y tế --- mỗi vai trò có chức năng + quyền hạn rõ ràng được phân quyền on-chain.
    \item \textbf{Trải nghiệm người dùng thân thiện}: Bệnh nhân không cần hiểu hay quan tâm đến blockchain --- xác thực bằng tài khoản mạng xã hội thông qua Web3Auth, ký giao dịch bằng vân tay sinh trắc học, không phải trả phí gas.
\end{enumerate}

\subsection*{Phạm vi}

\textbf{Trong phạm vi đồ án:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{5 smart contract Solidity 0.8.24} triển khai trên Arbitrum Sepolia (Ethereum Layer 2 testnet): \texttt{AccessControl} quản lý vai trò, \texttt{RecordRegistry} đăng ký hồ sơ, \texttt{ConsentLedger} sổ cái đồng thuận, \texttt{DoctorUpdate} cập nhật phiên bản hồ sơ, và \texttt{EHRSystemSecure} xử lý yêu cầu truy cập 2 bước.
    \item \textbf{Ứng dụng di động} React Native + Expo SDK 55 với 7 phương thức đăng nhập Web3Auth, hỗ trợ đầy đủ 4 vai trò.
    \item \textbf{Hệ thống backend} Node.js + Express + Prisma + PostgreSQL đóng vai trò \textit{blind mailbox} + \textit{sponsor relayer}.
    \item \textbf{Subgraph indexer} trên The Graph Studio để theo dõi sự kiện blockchain hiệu quả.
    \item \textbf{Lưu trữ phân tán} ciphertext trên IPFS qua dịch vụ Pinata.
\end{itemize}

\textbf{Ngoài phạm vi đồ án} (transparent disclosure cho phần Hướng phát triển):
\begin{itemize}
    \item Liên thông HL7 FHIR R4 với hệ thống y tế khác.
    \item Lưu trữ ảnh chẩn đoán theo chuẩn DICOM.
    \item 29 mẫu HSBA chuyên khoa theo Phụ lục XXVIII của Thông tư 32/2023 --- đồ án sử dụng biểu mẫu \textit{generic} đủ cho demo.
    \item Tích hợp PKI chữ ký số NEAC --- đồ án thay thế bằng \textbf{EIP-712 typed data signature} kết hợp \textbf{on-chain verified doctor flag}, là một đóng góp khoa học của đề tài.
    \item Xuất XML BHYT theo Quyết định 4210 --- ứng dụng không xử lý nghiệp vụ thanh toán bảo hiểm.
\end{itemize}

\section{Định hướng giải pháp}

Để giải quyết bài toán đặt ra, đồ án đề xuất một kiến trúc \textbf{3 lớp} kết hợp blockchain Layer 2 với cryptography off-chain:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lớp Mobile} (\textit{client}): Ứng dụng React Native thực hiện mã hoá nội dung hồ sơ bằng AES-256-GCM tại thiết bị người dùng, niêm phong khoá đối xứng cho từng người nhận bằng NaCl box (x25519 + xsalsa20-poly1305), và ký các giao dịch on-chain bằng EIP-712 typed data signature. Người dùng được xác thực bằng Web3Auth Sapphire với 7 phương thức (Google, Apple, Twitter, Facebook, Discord, Email OTP, SMS OTP), không cần quản lý seed phrase truyền thống.
    \item \textbf{Lớp Backend} (\textit{blind mailbox + relayer}): Máy chủ Node.js + Express đóng hai vai trò: (i) \textit{blind mailbox} chỉ lưu trữ và chuyển tiếp \textit{ciphertext} + \textit{encrypted key envelope}, không có khả năng giải mã, gate truy cập bằng hàm \texttt{canAccess} on-chain trước khi trả dữ liệu; (ii) \textit{sponsor relayer} thay mặt bệnh nhân gửi giao dịch lên blockchain và trả phí gas, dựa trên chữ ký EIP-712 do bệnh nhân ký tại thiết bị, với hạn mức 100 giao dịch miễn phí mỗi tháng cho mỗi bệnh nhân.
    \item \textbf{Lớp Blockchain} (\textit{source of truth}): 5 smart contract trên Arbitrum Sepolia (Ethereum Layer 2 với phí gas thấp + bảo mật từ L1) quản lý vai trò, đăng ký hồ sơ, sổ cái đồng thuận và sổ cái uỷ quyền theo cấu trúc \textit{delegation CHAIN}. Sổ cái này hỗ trợ \textit{cascade revoke}: khi bệnh nhân thu hồi quyền của một bác sĩ, toàn bộ quyền truy cập \textit{phái sinh} (delegation-derived) cũng bị huỷ tự động theo cây uỷ quyền.
\end{itemize}

Hai \textbf{thành phần phụ trợ} đóng vai trò quan trọng:

\begin{itemize}
    \item \textbf{IPFS qua Pinata} --- lưu trữ ciphertext theo nguyên tắc \textit{content-addressed} (CID là hash của nội dung), đảm bảo tính toàn vẹn dữ liệu.
    \item \textbf{Subgraph trên The Graph Studio} --- index các sự kiện blockchain (event), giúp backend đồng bộ trạng thái mà không phải thực hiện \texttt{eth\_call} liên tục lên RPC.
\end{itemize}

Các \textbf{đóng góp chính} của đồ án sẽ được trình bày chi tiết trong Chương~5, bao gồm: kiến trúc \textit{envelope encryption + blind mailbox} (đóng góp \#1), cơ chế \textit{delegation CHAIN} với \textit{cascade revoke} (đóng góp \#2), đăng ký \textit{Người thân tin cậy} on-chain thay thế cơ chế truy cập khẩn cấp 24h cũ (đóng góp \#3), và mô hình \textit{patient zero-gas} thông qua \textit{Sponsor Relayer} kết hợp \textit{Biometric MFA} đáp ứng yêu cầu xác thực mạnh của Thông tư 13/2025 (đóng góp \#4).

\section{Bố cục đồ án}

Phần còn lại của đồ án được tổ chức như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chương~\ref{chapter:Related_works}~--- Khảo sát và Phân tích yêu cầu}: trình bày khảo sát các hệ thống EHR hiện có trên thế giới và tại Việt Nam, phân tích khung pháp lý của Việt Nam liên quan đến HSBA điện tử, đặc tả 11 use case nghiệp vụ trọng tâm, và liệt kê các yêu cầu phi chức năng.
    \item \textbf{Chương~\ref{chapter:Methodology}~--- Công nghệ sử dụng}: giới thiệu các nền tảng lý thuyết và công nghệ được sử dụng trong đồ án --- từ mật mã đối xứng/bất đối xứng, blockchain Ethereum và giải pháp Layer~2 Arbitrum, smart contract Solidity, EIP-712, đến các framework cho mobile và backend.
    \item \textbf{Chương~\ref{chapter:Experiment}~--- Thiết kế, Triển khai và Đánh giá hệ thống}: chương lõi của đồ án, trình bày thiết kế kiến trúc tổng quan và chi tiết, thiết kế lớp smart contract và cơ sở dữ liệu, quá trình xây dựng ứng dụng, kết quả kiểm thử (96/100 \texttt{forge test} pass + load test \texttt{k6}) và triển khai trên Arbitrum Sepolia.
    \item \textbf{Chương~\ref{chapter:SolutionAndContribution}~--- Các giải pháp và đóng góp nổi bật}: phân tích chi tiết 4 đóng góp khoa học của đồ án theo mẫu \textit{Vấn đề --- Giải pháp --- Kết quả}.
    \item \textbf{Chương~\ref{chapter:conclusion}~--- Kết luận và Hướng phát triển}: tổng kết các kết quả đạt được, trình bày minh bạch các hạn chế hiện tại và đề xuất hướng phát triển tiếp theo.
    \item Cuối cùng là \textbf{Tài liệu tham khảo} và 2 \textbf{Phụ lục}: Phụ lục~A hướng dẫn cài đặt và sử dụng hệ thống; Phụ lục~B đặc tả chi tiết các use case còn lại không trình bày trong Chương~2.
\end{itemize}

\end{document}
