\documentclass[../DoAn]{subfiles}

\begin{document}

% ============================================================
% CHƯƠNG 6 — KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN
% ============================================================

\section{Kết luận}

Đề tài đã hoàn thành mục tiêu thiết kế và triển khai một hệ thống Hồ sơ Y tế điện tử phân tán trên blockchain Arbitrum Sepolia, đáp ứng các yêu cầu về bảo mật, quyền tự quyết của bệnh nhân và tuân thủ pháp luật Việt Nam đặt ra ở Chương~1.

\textbf{Về mặt kỹ thuật}, đề tài đã triển khai thành công:

\begin{itemize}
    \item \textbf{5 smart contract Solidity 0.8.24} đã được biên dịch, kiểm thử và triển khai (deploy) live trên Arbitrum Sepolia testnet, các địa chỉ contract được công bố trong Chương~4.5.1.
    \item \textbf{Ứng dụng mobile React Native + Expo SDK 55} với 7 phương thức đăng nhập qua Web3Auth Sapphire, demo end-to-end đầy đủ 4 vai trò người dùng (Bệnh nhân, Bác sĩ, Quản trị viên Tổ chức y tế, Bộ Y tế).
    \item \textbf{Backend Node.js + Express + Prisma + PostgreSQL} với 15 nhóm REST route và kênh Socket.io real-time, đóng vai trò \textit{blind mailbox} kết hợp \textit{sponsor relayer}.
    \item \textbf{Subgraph indexer} trên The Graph Studio (phiên bản v0.1.5) với 4 dataSources tương ứng 4 smart contract chính, giúp backend đồng bộ trạng thái mà không phải gọi RPC liên tục.
    \item \textbf{Hệ thống kiểm thử} với 100 test case Foundry --- 96/100 pass (4 test fail là baseline pre-existing trong các file test cũ, không liên quan đến code mới của đề tài).
    \item \textbf{Hệ thống load test} dựa trên k6 với 3 kịch bản (Light 10 VUs, Medium 50 VUs, Stress 200 VUs), kết quả chi tiết được trình bày trong Chương~4.4.2.
\end{itemize}

\textbf{Về mặt khoa học}, đề tài đã đề xuất và triển khai 4 đóng góp chính (chi tiết ở Chương~5):

\begin{enumerate}
    \item Kiến trúc \textit{Envelope Encryption} kết hợp \textit{Blind Mailbox} --- backend không bao giờ có khả năng giải mã nội dung hồ sơ y tế.
    \item Cơ chế \textit{Uỷ quyền dây chuyền} (\textit{Delegation CHAIN}) kết hợp \textit{Thu hồi cascade}, đảm bảo tính toàn vẹn của hệ thống quyền truy cập đa cấp, bao gồm Footgun~\#1 fix.
    \item Đăng ký \textit{Người thân tin cậy On-chain} với pre-share KeyShare tự động, thay thế cơ chế truy cập khẩn cấp 24h cũ vốn có khiếm khuyết kiến trúc, bao gồm Footgun~\#2 fix.
    \item Mô hình \textit{Patient zero-gas} thông qua \textit{Sponsor Relayer} kết hợp \textit{Biometric MFA}, vừa giảm rào cản mass adoption vừa đáp ứng yêu cầu xác thực mạnh của Thông tư 13/2025/TT-BYT.
\end{enumerate}

\textbf{Về mặt tuân thủ pháp luật}, đề tài đã đáp ứng các yêu cầu kỹ thuật bắt buộc của 5 văn bản pháp luật trọng yếu của Bộ Y tế Việt Nam: Luật Khám bệnh, chữa bệnh số 15/2023/QH15 \cite{luatkcb2023}, Thông tư 13/2025/TT-BYT \cite{tt13_2025_byt}, Thông tư 32/2023/TT-BYT \cite{tt32_2023_byt}, Thông tư 26/2025/TT-BYT \cite{tt26_2025_byt}, Thông tư 13/2026/TT-BYT \cite{tt13_2026_byt} và Quyết định 586/QĐ-BYT \cite{qd586_2026_byt}.

\textbf{Hạn chế hiện tại}, đề tài còn các giới hạn sau cần ghi nhận minh bạch:

\begin{itemize}
    \item Chưa tích hợp tiêu chuẩn HL7 FHIR R4 cho liên thông với các hệ thống y tế quốc tế.
    \item Chưa hỗ trợ tiêu chuẩn DICOM cho ảnh chẩn đoán hình ảnh thuần.
    \item 29 mẫu HSBA chuyên khoa theo Phụ lục XXVIII của Thông tư 32/2023/TT-BYT chưa được template hoá đầy đủ --- đề tài sử dụng biểu mẫu chung (generic form).
    \item Chưa xuất XML BHYT theo Quyết định 4210 --- ứng dụng không xử lý nghiệp vụ thanh toán bảo hiểm y tế.
    \item Chưa tích hợp PKI chữ ký số NEAC --- đề tài thay thế bằng EIP-712 + on-chain verified doctor flag, là một đóng góp khoa học nhưng chưa tương đương về mặt pháp lý với chữ ký số được Bộ Thông tin và Truyền thông công nhận.
    \item Subgraph indexer phụ thuộc dịch vụ The Graph Studio (tập trung), chưa triển khai trên The Graph Network mainnet (phi tập trung hoàn toàn).
    \item Ứng dụng mobile mới ở giai đoạn Expo dev client, chưa build APK production cho phân phối đại trà.
\end{itemize}

Những hạn chế trên là cơ sở cho các hướng phát triển tiếp theo trình bày ở mục~\ref{sec:huong-phat-trien}.

\section{Hướng phát triển}
\label{sec:huong-phat-trien}

\subsection{Tích hợp tiêu chuẩn liên thông y tế quốc tế}

Để hệ thống có thể giao tiếp với các hệ thống y tế khác trên thế giới và tại Việt Nam, cần tích hợp các tiêu chuẩn liên thông:

\begin{itemize}
    \item \textbf{HL7 FHIR R4}: chuẩn trao đổi dữ liệu y tế phổ biến nhất hiện nay, cho phép export hồ sơ ra định dạng JSON FHIR Resource (Patient, Observation, MedicationRequest, ...) và import từ các hệ thống tuân thủ FHIR khác.
    \item \textbf{DICOM}: chuẩn lưu trữ ảnh y khoa (CT, MRI, X-ray). Đề tài hiện chỉ lưu ảnh y tế dạng tệp thông thường qua IPFS; tích hợp DICOM sẽ cho phép xử lý đầy đủ các metadata ảnh chuyên khoa.
    \item \textbf{XML BHYT theo Quyết định 4210}: nếu mở rộng hệ thống sang xử lý nghiệp vụ thanh toán Bảo hiểm Y tế, cần module xuất XML đáp ứng định dạng do Bảo hiểm Xã hội Việt Nam quy định.
\end{itemize}

\subsection{Hoàn thiện 29 mẫu HSBA chuyên khoa}

Phụ lục XXVIII của Thông tư 32/2023/TT-BYT quy định 29 mẫu HSBA cho các chuyên khoa khác nhau (nội khoa, ngoại khoa, sản khoa, nhi khoa, răng hàm mặt, tai mũi họng, mắt, da liễu, tâm thần, ...). Đề tài hiện sử dụng biểu mẫu generic. Hướng phát triển là template hoá đầy đủ 29 mẫu này với các trường đặc trưng cho từng chuyên khoa.

\subsection{Tích hợp PKI chữ ký số NEAC}

Theo Luật Giao dịch điện tử Việt Nam, chữ ký số được Bộ Thông tin và Truyền thông cấp qua các nhà cung cấp dịch vụ chứng thực (CA) thuộc hệ thống NEAC (\textit{National Electronic Authentication Center}) có giá trị pháp lý cao nhất. Hướng phát triển là bổ sung tầng chữ ký số NEAC \textit{bên cạnh} EIP-712 (không thay thế), cho phép các giao dịch y tế quan trọng (vd: cấp quyền cho bệnh viện, ký phiếu khám) có đầy đủ giá trị pháp lý theo quy định Việt Nam.

\subsection{Tích hợp VNeID}

Theo Chỉ thị 17/CT-TTg \cite{ct17_ttg}, VNeID là lớp định danh số quốc gia dùng cho truy cập các dịch vụ công, bao gồm dịch vụ y tế. Hướng phát triển là sử dụng VNeID làm phương thức đăng nhập (\textit{identity layer}) cho luồng \texttt{registerAsPatient}, cho phép định danh chính xác bệnh nhân theo CCCD/căn cước.

\subsection{Hỗ trợ multi-chain}

Hiện hệ thống chỉ triển khai trên Arbitrum Sepolia. Hướng phát triển là mở rộng sang các chain khác (Ethereum mainnet, Polygon, zkSync Era) thông qua cơ chế \textit{bridge consent} --- cho phép quyền truy cập được thiết lập trên một chain vẫn có hiệu lực khi bệnh nhân hoặc bác sĩ chuyển sang chain khác.

\subsection{Decentralized indexer}

Subgraph hiện đang chạy trên The Graph Studio (dịch vụ hosted, tập trung). Hướng phát triển là triển khai trên The Graph Network mainnet --- mạng lưới indexer phi tập trung được điều phối bằng token GRT --- để giảm phụ thuộc vào dịch vụ tập trung, đảm bảo tính toàn vẹn của dữ liệu indexed.

\subsection{Triển khai APK production và đánh giá người dùng thực tế}

Hiện ứng dụng mới ở giai đoạn Expo dev client. Hướng phát triển là build APK production qua EAS (Expo Application Services), đăng tải lên Google Play Store (sau khi đáp ứng đủ thủ tục pháp lý), và đánh giá trải nghiệm thực tế qua test với nhóm người dùng thí điểm tại một cơ sở y tế.

\end{document}
