\documentclass[../quyen]{subfiles}

\begin{document}

% ============================================================
% PHỤ LỤC B — ĐẶC TẢ USE CASE CHI TIẾT
%
% Bố cục mỗi UC:
% - Tên + ID
% - Actor chính
% - Pre-condition
% - Main flow
% - Alternate flow
% - Post-condition
% - Liên quan code: file:line
% ============================================================

% TODO Stage 5 — fill chi tiết theo PLAN_VIET_QUYEN.md mục "PHỤ LỤC B".
% Tổng cộng 35-40 use case quan trọng cho 4 actor.

\section{Các Use Case của Bệnh nhân}

\subsection{UC-P01: Đăng nhập hệ thống}
\textit{\textbf{<Actor / Pre-condition / Main flow Web3Auth login / Alternate flow OAuth cancel / Post-condition. Cite mobile/src/screens-v2/LoginScreen.tsx + walletAction.service.js>}}

\subsection{UC-P02: Đăng ký vai trò Bệnh nhân}
\textit{\textbf{<registerAsPatient on-chain. Sponsored gas qua relayer. Cite contracts/src/AccessControl.sol::registerAsPatient>}}

\subsection{UC-P03: Tạo hồ sơ y tế mới}
\textit{\textbf{<Encrypt AES → upload Pinata → registerRecord. Cite mobile/src/screens-v2/CreateRecordScreen.tsx>}}

\subsection{UC-P04: Tạo phiên bản cập nhật hồ sơ}
\textit{\textbf{<parent/child chain. Cite contracts/src/RecordRegistry.sol::addRecord with parentCidHash>}}

\subsection{UC-P05: Xem chi tiết hồ sơ}
\textit{\textbf{<Fetch ciphertext IPFS → decrypt local AES key. Cite mobile/src/screens-v2/RecordDetailScreen.tsx>}}

\subsection{UC-P06: Chia sẻ hồ sơ với Bác sĩ (Grant Consent)}
\textit{\textbf{<ShareSheet → signConsentPermit EIP-712 → sponsor → KeyShare cascade. Cite mobile/src/services/consent.service.js + backend/src/routes/relayer.routes.js>}}

\subsection{UC-P07: Thu hồi quyền truy cập}
\textit{\textbf{<revokeConsent → cascade KeyShare. Cite contracts/src/ConsentLedger.sol::revoke>}}

\subsection{UC-P08: Phê duyệt yêu cầu truy cập của Bác sĩ}
\textit{\textbf{<RequestsScreen → biometric → EIP-712 → \_completeRequest. Cite mobile/src/screens-v2/RequestsScreen.tsx>}}

\subsection{UC-P09: Từ chối yêu cầu truy cập (sponsored)}
\textit{\textbf{<rejectRequestBySig — Wave K. Cite backend/src/routes/request.routes.js::reject + mobile/src/screens-v2/RequestsScreen.tsx handleReject>}}

\subsection{UC-P10: Uỷ quyền cho Bác sĩ (Full Delegation)}
\textit{\textbf{<DelegationScreen → delegateBySig → contract \_grantDelegation. Cite contracts/src/ConsentLedger.sol::grantDelegation>}}

\subsection{UC-P11: Thu hồi uỷ quyền (cascade epoch bump)}
\textit{\textbf{<revokeDelegation → epoch bump → mọi consent derived invalidate. Cite \_hasValidNormalConsent walk>}}

\subsection{UC-P12: Đăng ký CCCD cho tra cứu khẩn cấp}
\textit{\textbf{<PUT /api/profile/me/national-id → hash CCCD. Cite backend/src/routes/profile.routes.js::nationalIdSchema>}}

\subsection{UC-P13: Đăng ký Người thân tin cậy (Trusted Contact)}
\textit{\textbf{<TrustedContactsScreen → setTrustedContactBySig EIP-712 → contract mapping isTrustedContact + auto pre-share KeyShare. Cite mobile/src/services/trustedContact.service.js::addContact + Footgun \#2>}}

\subsection{UC-P14: Thu hồi Người thân tin cậy}
\textit{\textbf{<setTrustedContact(false) → TC mất quyền tự động on-chain (Footgun \#2)>}}

\subsection{UC-P15: Cập nhật thông tin cá nhân}
\textit{\textbf{<EditProfile: tên / giới tính / ngày sinh / nhóm máu / dị ứng / BHYT (TT 32/2023). Cite mobile/src/screens-v2/EditProfileScreen.tsx>}}

\subsection{UC-P16: Đổi ảnh đại diện}
\textit{\textbf{<ImagePicker → Pinata upload → PUT /api/profile/me avatarUrl. Cite EditProfileScreen handleAvatarEdit (Phase A.2 — commit 3effc02)>}}

\subsection{UC-P17: Bật/tắt MFA sinh trắc học}
\textit{\textbf{<BiometricSettings → LocalAuthentication toggle. Cite mobile/src/utils/biometricGate.ts + screens-v2/BiometricSettingsScreen.tsx>}}

\subsection{UC-P18: Đăng xuất}
\textit{\textbf{<authStore.logout → clear SecureStore JWT + reset Web3Auth session. Cite mobile/src/store/authStore.js>}}

\section{Các Use Case của Bác sĩ}

\subsection{UC-D01: Đăng nhập + đăng ký vai trò Bác sĩ}
\textit{\textbf{<Web3Auth login → registerAsDoctor. Cite contracts/src/AccessControl.sol::registerAsDoctor>}}

\subsection{UC-D02: Nộp chứng chỉ chuyên môn để xin xác minh}
\textit{\textbf{<CredentialSubmitScreen → POST /api/verification/submit → org/ministry duyệt. Cite mobile/src/screens-v2/doctor/CredentialSubmitScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D03: Yêu cầu truy cập hồ sơ bệnh nhân}
\textit{\textbf{<DoctorRequestAccess → requestAccess on-chain (3 RequestType: DirectAccess/RecordDelegation/FullDelegation). Cite contracts/src/EHRSystemSecure.sol::requestAccess>}}

\subsection{UC-D04: Xem danh sách hồ sơ được cấp quyền}
\textit{\textbf{<GET /api/key-share/my → filter status. Cite mobile/src/screens-v2/doctor/DoctorDashboardScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D05: Đọc và giải mã hồ sơ}
\textit{\textbf{<Claim KeyShare → backend gate canAccess → trả encryptedPayload → decrypt NaCl box + AES. Cite mobile/src/services/keyShare.service.js>}}

\subsection{UC-D06: Tạo phiên bản cập nhật cho hồ sơ bệnh nhân}
\textit{\textbf{<addRecordByDoctor on-chain DIRECT (không qua pending — Luật KCB 15/2023 + TT 46/2018). Cascade share KeyShare cho team. Cite contracts/src/DoctorUpdate.sol + mobile/src/screens-v2/doctor/DoctorCreateUpdateScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D07: Uỷ quyền lại cho Bác sĩ khác}
\textit{\textbf{<grantUsingRecordDelegation — nếu allowDelegate=true. Cite ConsentLedger.sol + DoctorDelegatableRecordsScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D08: Xem danh sách hồ sơ đã uỷ quyền + thu hồi}
\textit{\textbf{<DoctorOutgoingSharesScreen. Hết hạn theo quyền của doctor cha nếu là delegation-derived. Cite mobile/src/screens-v2/doctor/DoctorOutgoingSharesScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D09: Tra cứu bệnh nhân khẩn cấp qua CCCD}
\textit{\textbf{<EmergencyLookupScreen → POST /api/emergency/lookup-by-cccd → hash CCCD match → trả wallet address. Cite mobile/src/screens-v2/doctor/EmergencyLookupScreen.tsx>}}

\subsection{UC-D10: Cập nhật hồ sơ chuyên môn của Bác sĩ}
\textit{\textbf{<DoctorProfile: specialty, licenseNumber, hospitalName, yearsExperience, bio. PUT /api/profile/doctor>}}

\section{Các Use Case của Quản trị viên Tổ chức (Org Admin)}

\subsection{UC-O01: Đăng nhập (Web3Auth wallet org admin)}
\textit{\textbf{<Web3Auth → isActiveOrgAdmin check on-chain>}}

\subsection{UC-O02: Xem dashboard tổ chức}
\textit{\textbf{<OrgDashboard → GET /api/org/:orgId/members + verifications pending>}}

\subsection{UC-O03: Thêm thành viên Bác sĩ vào tổ chức}
\textit{\textbf{<OrgMembers AddMemberModal → addOrgMember on-chain (Wave G). Cite contracts/src/AccessControl.sol::addOrgMember + mobile/src/screens-v2/org/OrgMembersScreen.tsx>}}

\subsection{UC-O04: Loại bỏ thành viên Bác sĩ}
\textit{\textbf{<removeOrgMember on-chain>}}

\subsection{UC-O05: Xem các yêu cầu xác minh Bác sĩ pending}
\textit{\textbf{<OrgPendingVerificationsScreen → GET /api/verification/pending>}}

\subsection{UC-O06: Xác minh Bác sĩ (verifyDoctor)}
\textit{\textbf{<verifyDoctor on-chain → grant VERIFIED\_DOCTOR flag. Cite contracts/src/AccessControl.sol::verifyDoctor>}}

\subsection{UC-O07: Thu hồi xác minh Bác sĩ (revokeDoctorVerification)}
\textit{\textbf{<Wave C: revokeDoctorVerification on-chain → emit VerificationRevoked → canAccess refuse>}}

\subsection{UC-O08: Xem danh sách Bác sĩ đã xác minh}
\textit{\textbf{<OrgMembers tab "Doctors đã xác minh">}}

\section{Các Use Case của Bộ Y tế (Ministry)}

\subsection{UC-M01: Đăng nhập (Web3Auth wallet Ministry)}
\textit{\textbf{<Ministry single wallet — gotcha: user mất seed, dùng MetaMask browser. Cite memory project\_ministry\_wallet\_constraint.md>}}

\subsection{UC-M02: Tạo tổ chức y tế mới (createOrganization)}
\textit{\textbf{<MinistryCreateOrgScreen → form 2 admin wallet (primary + backup) → biometric → createOrganization on-chain. Cite contracts/src/AccessControl.sol::createOrganization>}}

\subsection{UC-M03: Xác minh Bác sĩ độc lập (verifyDoctorByMinistry)}
\textit{\textbf{<Wave E: doctor không thuộc org nào → Ministry verify trực tiếp. Cite contracts/src/AccessControl.sol::verifyDoctorByMinistry>}}

\subsection{UC-M04: Tạm dừng / kích hoạt tổ chức (setOrgActive)}
\textit{\textbf{<Wave F: typeword "THU HOI" cho destructive. Cite contracts/src/AccessControl.sol::setOrgActive>}}

\subsection{UC-M05: Thu hồi xác minh tổ chức (revokeOrgVerification)}
\textit{\textbf{<Wave F: org verified flag removed → doctor thuộc org không request access được>}}

\subsection{UC-M06: Xem dashboard tổng quan Ministry}
\textit{\textbf{<MinistryDashboardScreen → orgs list + alerts strip (Wave H placeholder)>}}

\section{Các Use Case hệ thống (automated)}

\subsection{UC-S01: Backend relayer submit sponsored tx}
\textit{\textbf{<relayer.service.js: verify EIP-712 signature → estimateGas → sendTransaction → confirm. Cite backend/src/services/relayer.service.js>}}

\subsection{UC-S02: Subgraph indexer poll events → DB sync}
\textit{\textbf{<subgraphSync.service.js poll loop 30s → handlers ghi DB cho ConsentGranted, RecordAdded, DoctorVerified, OrganizationCreated, TrustedContactSet, ... Cite backend/src/services/subgraphSync.service.js + consentLedgerSync.service.js>}}

\subsection{UC-S03: Backend canAccess gate trước khi serve KeyShare}
\textit{\textbf{<keyShare.routes.js /record/:cidHash route: check on-chain canAccess + TC bypass defensive. Cite backend/src/routes/keyShare.routes.js + backend/src/config/blockchain.js>}}

\subsection{UC-S04: Socket.io push real-time event}
\textit{\textbf{<consent:updated, request:rejected, ... emit từ event handlers → mobile receive WS push → invalidate TanStack Query>}}

\subsection{UC-S05: Expo push notification offline}
\textit{\textbf{<Backend expoPush.service.js gửi push qua Expo server cho user offline. Cite backend/src/services/expoPush.service.js>}}

\end{document}
